### 《幼学》故事（28）有巢氏
------------------------

#### [首页](https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/README.md) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [手把手翻墙教程](https://github.com/gfw-breaker/guides/wiki) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [禁闻聚合安卓版](https://github.com/gfw-breaker/bn-android) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [网门安卓版](https://github.com/oGate2/oGate) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [神州正道安卓版](https://github.com/SzzdOgate/update) 



<div class="featured_image">
 <span href="https://i.ntdtv.com/assets/uploads/2019/07/2019-05-28_164929.jpg" target="_blank">
  <figure>
   <img alt="《幼学》故事（28）有巢氏" src="https://i.ntdtv.com/assets/uploads/2019/07/2019-05-28_164929-800x450.jpg"/>
  </figure><br/><br/>
 </span>
 <span class="caption">
  幼学琼林。（古瑞珍／大纪元）
 </span>
</div>
<hr/><div class="post_content" itemprop="articleBody">
 <p>
  <strong>
   第二十八课：有巢氏
   <br/>
   【原文】
  </strong>
 </p>
 <p>
  洪荒之世，野处穴居；有巢以后，上栋下宇。
 </p>
 <p>
  <strong>
   【字词义解释】
  </strong>
 </p>
 <p>
  （1）洪荒：指远古未开化的时代。
  <br/>
  （2）世：时代。
  <br/>
  （3）野：荒野。
  <br/>
  （4）处：居。
  <br/>
  （5）穴：洞穴。
  <br/>
  （6）有巢：即有巢氏，相传是房屋的发明者。
  <br/>
  （7）栋：屋顶的正梁。
  <br/>
  （8）宇：屋檐。
 </p>
 <p>
  <strong>
   【译文参考】
  </strong>
 </p>
 <p>
  在远古未开化的时代，人们夏天居住在荒野，冬天住在洞穴；自从有巢氏发明房屋之后，人们才建造出有屋梁屋檐，可以遮风避雨的房屋。
 </p>
 <p>
  <strong>
   【读书笔谈】
  </strong>
 </p>
 <p>
  有巢氏处于创世的远古时代。远古时代，有一个称作“三皇”（现在一般认可的《尚书大传》的说法，认为三皇是燧人氏、伏羲氏、神农氏）的半神治世的极其漫长的创世历史时期。这些历史的记载，都如同神话传说。帝皇都是天神降生于人世，或造人，或除灾，或教会人们生存的各种技能和文化，他们与人同在，称为人神同在的时期。所以，那时的帝皇直接在人类面前展现神通，教化人类，带领人类从蒙昧无知走向文明，走进农耕，最后才进入开启这一轮五千年人文教化的黄帝时代。
 </p>
 <p>
  这个漫长的三皇时期广泛流传着五位最有代表性的半神，他们分别是：有巢氏，燧人氏，伏羲氏，女娲氏，神农氏。课文中涉及的就是第一位的有巢氏。
 </p>
 <p>
  <strong>
   氏是神的尊称  不是姓
  </strong>
 </p>
 <p>
  最早上古所称的“氏”，并非姓，而是对神、半神降生人间的尊称，有半神的含义，比如伏羲氏、神农氏等。因此，有巢氏便是神的尊称。这些氏族在人间繁衍的后代以“氏”传称，成为最早的“贵族”。后来各个家族纷纷效仿，以“氏”传称；而姓，并非氏，姓完全来自凡间的人类母系传称的“姓”，所以由“女”和“生”组成，后来，氏与姓合成一体，叫成了姓氏，表示家族的称号。
 </p>
 <p>
  有趣的是，日本王家自古只有名字，没有姓，他们认为自己是神的后代，而姓是普通人的名称。日本自古以来未曾改朝换代，始终为王室一系（号称“万世一系”），开始几位日王的事迹也是来自传说、神话，从第十代崇神日王开始考古学才能确认，仿佛他们家族的存在就是为了提醒人们，远古历史神话传说的带领人类开创文明的神族是真实存在过的，在中国尊为氏。
 </p>
 <p>
  <strong>
   有巢氏教人建屋
  </strong>
 </p>
 <p>
  传说中国的三皇远古时期，又大致分为十纪，我们这里提到的有巢氏，便是第十纪统治人类社会的半神。古籍《遁甲开山图》中说，远古时期，有巢氏在琅玡的石楼山（今山东诸城附近）以南为王，统治人类部族。《通志．三皇纪第一》中则说，有巢氏统治人类部族，共传承了一百多代。而这一百多代可能都继承了有巢氏的名号，都被称为有巢氏。
 </p>
 <p>
  有巢氏正如其名，最大的功德就是教会人类建造房屋，虽然是最原始简单的巢屋，但解决了人类衣、食、住、行四大生存问题中“住”的问题，开创了中华建筑文化的源头。
 </p>
 <p>
  据《山海经》、佛经等古籍记载：远古以前，人类道德高尚、心灵纯净，人类具有一定神通能力，可以与神相通来往，可以在空中飞行，地上到处是仙禽神兽，奇花异果，自然环境非常优美，人类生活得无忧无虑，寿命很长。
 </p>
 <p>
  后来，人类道德逐渐堕落，变得利欲熏心，神通就一步步消失，自然环境也随之越来越恶化，见到神就很难了，因为一般人的道德已经不配看到神了，又失去了神通，生存能力还比不上野兽。
 </p>
 <p>
  为了躲避野兽的伤害，在恶劣的自然环境中生存下去，上天派一位神降世为半神，仿照鸟巢，教人民架木为屋，可以遮风挡雨，远离野兽的伤害，解决了生存危机。百姓感念他的恩德，便推举这位圣人为王。尊为“有巢氏”，又称“巢皇”。
 </p>
 <p>
  到了五帝的黄帝时期，人们便拥有了“上栋下宇”的正规宫室，在五千年文化中，不同朝代、民族和地区都逐渐发展出了自己独特的建筑文化和风格样貌。
 </p>
 <p>
  <strong>
   【说故事时间】
   <br/>
   中国建筑的文化特色
  </strong>
 </p>
 <p>
  有巢氏是中国古神话中巢居的发明者，他教人类构木为巢，以躲避野兽的侵袭，从此人类由穴居进步到巢居。人类文明不断发展，住屋除了原有的遮风避雨的功能之外，同时蕴含了一个民族的文化特色。
 </p>
 <p>
  传统的中国建筑以木结构为主，以木材作为房屋的主要结构，造型上讲究比例匀称，分为台基、屋身、屋顶三部分。房屋的基础一般是砖石的台基， 以防止屋身的木材受潮损害。台基的高度则与建筑物的大小成正比。此外，中国建筑也十分重视建筑细部的处理，彩绘、木雕、琉璃瓦、石雕等，造就了中国建筑的文化艺术特色。
 </p>
 <p>
  中国建筑极为讲究色彩与装饰。由于木结构的建筑特色，为保护木材，更使彩绘艺术飞速发展，梁柱、屋檐、斗拱、长廊……无处不可彩绘，彩绘雕饰的内容包含山水花鸟、神话传说、历史人物、自然风景、各种吉祥图案等，不仅将建筑物装饰得美轮美奂，同时让人们了解到古老文化的内涵。
 </p>
 <p>
  在空间布局上，中国建筑最大的特征是在院落与群组的配置上，中国人利用单体建筑组合成丰富多变的庭院空间，再由重重院落构成一个封闭的群体空间，以正南正北为中轴线，对称地布置房屋和院落，各建筑前后左右按长幼宾主规律地排列著。不论何种建筑，从住宅到宫殿，布局的原则都相同。坐北朝南的是主人居住的“正房”；主人的长辈住在后面的院落；东西面是晚辈住的“厢房”。这样的组合统称为“四合院”，依建筑面积大小及组合的不同，有大四合院、小四合院、三合院之分。北方居多。此种建筑格局，体现了中国古代社会长幼有序的宗法思想和礼教制度。
 </p>
 <p>
  在南方，有著名的传统汉族客家民居。客家民居的客家围屋、土楼，与其它地区的传统民居建筑一样都是坐北朝南，以木梁承重，以砖、石、土砌墙；以堂屋为中心，以雕梁画栋装饰屋顶、檐口见长。客家人被称作是儒家文化的活化石，他们沉稳内敛，节俭重德，敬重自然和祖先，长幼有序，所以建筑也就会体现儒家文化的人伦思想和天人合一的精神，也是南方典型的合院，不同的围屋多少，造就不同的建筑规模。同一氏族还建有祭祀共同祖先的家庙。
 </p>
 <p>
  整体而言，中国建筑文化强调大自然与人的和谐，重视人伦道德，表现沉稳内敛的气息，展现传统“天人合一”的宇宙观，使中国建筑文化具有十分独特的风格。
 </p>
 <p>
  （资料来源：正见网传统文化教材）
 </p>
 <p>
  责任编辑：张信燕
 </p>
 <div class="single_ad">
 </div>
</div>

<hr/>
手机上长按并复制下列链接或二维码分享本文章：<br/>
https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/prog647/a102614646.md <br/>
<a href='https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/prog647/a102614646.md'><img src='https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/prog647/a102614646.md.png'/></a> <br/>
原文地址（需翻墙访问）：https://www.ntdtv.com/gb/2019/07/03/a102614646.html


------------------------
#### [首页](https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/README.md) &nbsp;|&nbsp; [Web代理](https://github.com/labour-camp/helloworld) &nbsp;|&nbsp; [一键翻墙软件](https://github.com/gfw-breaker/nogfw/blob/master/README.md) &nbsp;| [《九评共产党》](https://github.com/gfw-breaker/9ping.md/blob/master/README.md#九评之一评共产党是什么) | [《解体党文化》](https://github.com/gfw-breaker/jtdwh.md/blob/master/README.md) | [《共产主义的终极目的》](https://github.com/gfw-breaker/gczydzjmd.md/blob/master/README.md)

